%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,mindmap,shadows,arrows}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}
\section{Repaso}
\begin{frame}
	Quizes!!!!
\end{frame}
\section{Pruebas de software}
\begin{frame}{Técnicas de software}
	\begin{adjustbox}{max totalsize={0.9\textwidth}{0.8\textheight},center}
	\begin{tikzpicture}
		\path[mindmap,concept color=black, text=white]
			node[concept] {Técnicas de pruebas} [clockwise from=30]
		 	child [concept color=green!50!black]{
		 	 node [concept] {Estáticas} [clockwise from=160]
		 		 child {node [concept] {Revisión Técnica}}
				 child {node [concept]{Inspección}}
				 child {node [concept]{Walk Through}}
				 child {node [concept]{Revisión Informal}}
				 child {node [concept]{Auditoría}}
				 }
			child [concept color=red!50!black] {
				node  [concept] {Dinámicas}
			  	child {node [concept] {Caja Negra}}
					child {node [concept] {Caja Blanca}}
					child {node [concept] {Estadísticas}}
					};
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Clasificación de pruebas dinámicas}
\begin{itemize}
\item ¿Quién prueba?
\item ¿Qué se prueba?
\item ¿Cómo se prueba?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{¿Quién prueba?}
\begin{description}
\item [Internas] Equipo de pruebas/Organización SQA
\item [Externas] Clientes, usuarios finales.
\begin{description}
\item [Alfa] En laboratorios del desarrollador, grupo reducido de clientes.
\item [Beta] En laboratorios de cliente, grupo amplio de clientes.
\item [Piloto] Ambiente de producción.
\end{description}
\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{¿Qué se prueba?}
\begin{itemize}
	\item Pruebas unitarias
	\item Pruebas de componente/módulo
	\item Pruebas funcionales/integración
	\item Pruebas de sistema
	\item Pruebas de aceptación
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{¿Qué se prueba? Modelo V}
\begin{adjustbox}{max size={.95\textwidth}{.8\textheight}}
  	\begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm]
		\tikzstyle{caja}=[draw, align=center, minimum width=3cm,rounded corners]
		\node [align=center](Idea) at (0,0) {Idea/Ley \\ Deseo/Política};
		\node [caja] (UR) [below right of =Idea] {Requerimientos \\ de usuario};
		\node [caja] (SR) [below right of=UR] {Requerimientos \\ de sistema};
		\node[caja](GD)[below right of=SR]{Diseño \\ general};
		\node[caja](CD)[below right of=GD]{Diseño \\ detallado};
		\node[caja](IM)[below right of=CD]{Implementación};
		\node[caja](CT)[above right of=IM]{Prueba de \\ componente};
		\node[caja](IT)[above right of=CT]{Prueba de  \\ integración};
		\node[caja](ST)[above right of=IT]{Prueba de \\ sistema};
		\node[caja](AT)[above right of=ST]{Pruebas de \\ aceptación};
		\node[caja](OS)[above right of=AT]{Sistema \\ operacional};
		\draw (Idea) -> (UR);
		\draw(UR) ->(SR);
		\draw(SR)->(GD);
		\draw(GD) -> (CD);
		\draw(CD) -> (IM);
		\draw(IM) -> (CT);
		\draw(CT) -> (IT);
		\draw(IT) ->(ST);
		\draw(ST) ->(AT);
		\draw(AT) ->(OS);

		\draw(UR) -- node[align=center]{Preparación pruebas \\ de aceptación}  (AT);
		\draw(SR) -- node[align=center]{Preparación pruebas \\ de sistema} (ST);
		\draw(GD) -- node[align=center]{Preparación pruebas \\ de integración}(IT);
		\draw(CD) -- (CT);
	\end{tikzpicture}
 \end{adjustbox}

\end{frame}
\begin{frame}{¿Qué se prueba? - Pruebas no funcionales}
\begin{description}
	\item [Desempeño] Trata de medir la respuesta bajo carga
	\item [Usabilidad] Verifica que el software pueda ser usado
	\item [Seguridad] Mide que el software mantenga integridad desde el
	punto de vista de seguridad
	\item [Stress] Mide la respuesta en condiciones de alta carga
\end{description}
\end{frame}
\section{Caja negra y blanca}
\begin{frame}{¿Cómo probamos?}
	\begin{itemize}
		\item Caja Negra
		\item Caja Blanca
		\item Caja gris
		\item Estadísticas
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Pruebas de caja blanca}
	\begin{itemize}
		\item Se conoce el código y la estructura de programa.
		\item Están enfocadas en probar la lógica del programa.
		\item Se forzan los diferentes flujos del código, variando las entradas.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Pruebas de caja negra}
\begin{itemize}
	\item No se conoce el código ni la estructura del programa.
	\item Están enfocadas a probar que los requerimientos son satisfechos.
	\item Se varían las entradas a fin de producir respuestas en las salidas.
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{Caja Blanca y Negra}
\begin{tabular}{p{2.6cm}|p{2.6cm}|p{2.6cm}|}
\hline
 & Caja Blanca & Caja Negra \\
\hline
¿Quién prueba? & Desarrolladores & Testers \\
¿Requiere código? & Sí & No \\
Etapas & Unit Test, componente & Integración, Sistema, Aceptación \\
\hline
\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}{Conceptos en pruebas}
\begin{block}{Condición de prueba}
Un elemento o evento que puede ser probado. (Ej. Las decisiones en un programa).
\end{block}
\begin{block}{Datos de prueba}
	Datos seleccionados que se usan para alimentar un programa (Ej. una bd de pruebas).
\end{block}
\begin{block}{Caso de prueba}
Conjunto de valores de entrada, precondiciones, valores esperados de salida, y condiciones de salida, definidos para probar una condición de prueba.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
	Ejercicio....

	Estas diseñando una APP que permita jugar BlackJack con un solo jugador.

	Hay un componente que lleva control de las cartas recibidas, y levanta una de tres condiciones después de recibir una carta.

	\begin{itemize}
		\item BlackJack: Las cartas suman 21
		\item Pasado: Las cartas pasan de 21
		\item Valor: Las cartas aún no auman 21
	\end{itemize}

	Busca condiciones de prueba.
\end{frame}

\begin{frame}{Los planes de prueba}
\begin{itemize}
 \item IEEE 829
 \item El plan de pruebas contiene los casos de prueba documentados.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{El problema de las pruebas}
\begin{itemize}
\item En pruebas de caja negra, variamos los datos de entrada.
\item Los rangos válidos de datos de entrada se les conoce como dominios.
\item Un dominio puede ser \emph{La entrada es un entero de 0-100}.
\item Estas variaciones corresponden a un requerimiento.
\item ¿Cómo sé qué posibles valores usaré?
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Técnicas de pruebas de caja negra}
\begin{enumerate}
\item Pruebas aleatorias
\item Pruebas exhaustivas
\item Partición equivalente
\item Análisis de valores límite
\item Tablas de decisión
\item Pruebas de transición de estado
\item Casos de uso
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{Pruebas aleatorias}
\begin{itemize}
	\item Se seleccionan valores aleatorios como entradas
	\item Ventaja: velocidad
	\item Desventaja: No sabemos si los datos seleccionados permiten... % TEACHER TODO: Complete this line
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Pruebas aleatorias}
Un ejemplo:

Una aplicación requiere una entrada que define la edad del usuario.

El dominio de la edad es un número positivo entre 1 y 110.

Las pruebas aleatorias seleccionarían 5, 15, 40, 87, como entradas de la aplicación.
\end{frame}

\begin{frame}{Pruebas exhaustivas}
	\begin{itemize}
		\item Las pruebas exhaustivas cubren cada uno de los posibles
		valores.
		\item Por cada posible valor se hace una prueba.
		\item En el ejemplo de la edad, se realizaría una prueba por cada posible edad (110 pruebas).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pruebas exhaustivas}
¿Cuáles serían las pruebas exhaustivas en nuestro componente de blackjack?
\end{frame}

\begin{frame}{Pruebas exhaustivas}
Una app de celular...

Tiene 5 pantallas, cada pantalla 6 menús, cada pantalla en promedio... % TEACHER TODO: Complete
\end{frame}
\begin{frame}
Ni las pruebas exhaustivas, ni las pruebas aleatorias.

Ambos enfoques son imprácticos.
\end{frame}

\end{document}
